<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<?xml-model href="tei_xinclude.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="xinclude" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><term type="ediromGui" key="global_appName"/> Hilfe</title>
               <respStmt>
                  <resp>Author</resp>
                  <persName xml:id="bwb" ref="https://orcid.org/0000-0001-7217-9167">Benjamin W. Bohl</persName>
                  <persName xml:id="dr" ref="https://orcid.org/0000-0001-6271-2095">Daniel Röwenstrunk</persName>
                  <persName xml:id="kh" ref="https://orcid.org/0000-0003-2915-353X">Kristin Herold</persName>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Translation</resp>
                  <persName xml:id="amn" ref="https://orcid.org/0000-0002-7528-1842">Anna Maria Neubert</persName>
               </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="www.edirom.de">Virtueller Forschungsverbund Edirom</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written in Open Office by Edirom Project (DFG) https://edirom.de/edirom-projekt/. Converted to TEI P5 using oxgarage, see <ptr target="#change_1"/></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-06-16" who="#amn">replaced existing german help with currently better english version;</change>
         <change from="2014-06-16" to="2014-06-18" who="#amn">translated en to de;</change>
         <change when="2024-12-05" who="#kh">update metadata (add orcid, delete old addresses etc.)</change>
         <change from="2024-12-06" to="2024-12-09" who="#kh">delete deprecated content (eg installation from DVD), sum up text, delete duplicate text, re-structure, shorten and simplify sentences, resolve comments</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
        <titlePage>
        <titlePart>Hilfe (Bedienungsanleitung) </titlePart>
        <argument>
           <p>Dieses Dokument enthält eine allgemeine Einführung in die Benutzung von <term type="ediromGui" key="global_appName"/>. Es beschreibt die grundlegenden Funktionen der Software. Möglicherweise sind nicht alle Optionen, die im Folgenden beschrieben werden in jeder Edition verfügbar,
              da Inhalte projektspezifisch angelegt werden und jede Edition ihren individuellen Editionsrichtlinien unterliegt. 
              Des Weiteren ist es aus editionsspezifischen Gründen möglich, dass manche Versionen Erweiterungen enthalten, die nicht in diesem Dokument aufgeführt und erklärt sind.</p>
         </argument>
         </titlePage>
         <pb/>
         <divGen type="toc"/>
       </front>
     <body>
         <!-- USER INTERFACE -->
         <div type="div1" xml:id="gui">
            <head>Anwendungsoberfläche</head>
            <p>Die Anwendungsoberfläche von <term type="ediromGui" key="global_appName"/> besteht aus verschiedenen Bereichen. Am oberen Rand befindet sich die <ptr target="#toolbar_top"/>, am unteren Rand die <ptr target="#taskbar"/>. 
               Der Bereich dazwischen ist der <term type="ediromGui" key="view.desktop.Desktop"/>, innerhalb dessen alle innenliegenden Anwendungsfenster geöffnet werden um den Inhalt einer Edition anzuzeigen und Zugang zu weiteren Funktionen zu erhalten. Rechts befindet sich die <ptr target="#navigator"/>.
            </p>
            <figure>
               <graphic url="help/images/fullscreen_en.png"/>
               <head>Eine exemplarische Ansicht des <term type="ediromGui" key="global_appName"/> Fensters, das die <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar"/> (oben), die <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar"/> (unten), den <term type="ediromGui" key="view.desktop.Desktop"/> und die <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/> (rechts) zeigt.</head>
            </figure>
            
            <!-- user interface TOOLBAR -->
            <div type="div2" xml:id="toolbar_top">
               <head>
                    <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar"/>
               </head>
               <p>Am linken Rand der <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar"/> befindet sich ein Link zur <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_home"/>.
                  Daneben ist die <term type="ediromGui" key="comboBox"/>. Diese ermöglicht eine Auswahl der verschiedenen enthaltenen Werke innerhalb einer Edition und versucht damit den Aufbau eines "klassischen" gedruckten Editionsbandes mit mehreren enthaltenen Werken nachzuempfinden. Die <term type="ediromGui" key="comboBox"/> und damit das Verpacken mehrerer Werke in eine Edition (analog früherem Editionsband) wird in neueren <term type="ediromGui" key="global_appName"/> Versionen seltener verwendet und an deren Stelle erscheint der Name der einzelnen Werk-Edition.
                  Rechts befindet sich die Eingabe für die <ptr target="#search"/> und ein Button, der ein <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_about"/>-Fenster öffnet.
               </p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/menubar_en.png"/>
                  <head>Detailansicht der <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar"/> mit <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar_homeBtn"/> und <term type="ediromGui" key="comboBox"/> für die Werkauswahl (links) und dem Suchfeld (rechts).
                  </head>
               </figure>
               <div type="div3" xml:id="search">
                  <head>
                     <term type="ediromGui" key="view.window.search.SearchWindow_Title"/>
                  </head>
                  <p>Das <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_search"/> Fenster kann durch das Klicken des <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_search"/>-Buttons (Lupe) in der <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar"/> oder durch die Eingabe einer Suchanfrage in das <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar_searchField"/> geöffnet werden.
                     Es wird eine text-basierte Suche auf allen Inhalten der Edition ausgeführt.</p>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/searchField.png"/>
                     <head>Detailansicht vom <term type="ediromGui" key="view.desktop.TopBar_searchField"/>: Ein Klick auf die Lupe löst den Befehl <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_searchWin"/> aus.</head>
                  </figure>   
                  <p>Nachdem eine Suchanfrage ausgeführt wurde, werden alle Ergebnisse mit entsprechenden Inhalten (Textdokument, Annotation, usw.) gruppiert.
                     Einzelne Suchergebnisse werden gegebenenfalls extra hervorgehoben.
                     Sollte eine Suchanfrage mehr als drei Treffer pro Eintrag ergeben, erscheint ein <q>Zeige alle Treffer</q> Link.</p>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/searchWindow_en.png"/>
                     <head>Das <term type="ediromGui" key="view.window.search.SearchWindow_Title"/> Fenster</head>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            
            <!-- user interface NAVIGATOR (CONTENT OVERVIEW) -->
            <div type="div2" xml:id="navigator">
               <head>
                  <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/>
               </head>
               <p>Rechts auf dem <term type="ediromGui" key="view.desktop.Desktop"/> befindet sich die <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/>. 
                  Die <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/> enthält eine editionsspezifische Liste von Objekten, die in Kategorien organisiert sein können. 
                  Wird ein Element in der Liste angeklickt, öffnet sich das dazugehörige Objekt in einem Fenster des <term type="ediromGui" key="view.desktop.Desktop"/>.</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/navigator_en.png"/>
                  <head>Eine exemplarische <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/></head>
               </figure>
               <p>Beinhaltet die <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/> viele Objekte, kann mit dem Scrollbalken am rechten Rand des Fensters durch die Inhalte navigiert werden.
               Die <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/> ist fest an der oberen rechten Ecke fixiert, kann aber per <term type="ediromGui" key="drag-and-drop"/> an der linken oder unteren Kante in der Größe verändert werden.</p>
            </div>
            
            <!-- user interface TASKBAR -->
            <div type="div2" xml:id="taskbar">
               <head>
                  <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar"/>
               </head>
               <p>Durch die <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar"/> am unteren Rand des <term type="ediromGui" key="view.desktop.Desktop"/>s kann auf die globalen inhaltsbezogenen Funktionen auf der linken Seite sowie die Meta-Funktionen auf der rechten Seite zugegriffen werden.</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/taskBar_en.png"/>
                  <head>Detaillierte Ansicht der <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar"/></head>
               </figure>
               <p>Die drei ersten Buttons links steuern die unterschiedliche Anordnung aller geöffneten Inhaltsfenster auf dem <term type="ediromGui" key="view.desktop.Desktop"/>.</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/arrangeButtons_grid.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_Sort_grid"/></head>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/arrangeButtons_horizontal.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_Sort_horizontal"/></head>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/arrangeButtons_vertical.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_Sort_vertical"/></head>
               </figure>
               <p>Die Takte von Faksimiles und Noteneditionen sind meistens mit Taktnummern versehen, diese können mit dem vierten Button von links für alle geöffneten Fenster mit musikalischem Inhalt ein- und ausgeblendet werden.</p>
               <figure>
                     <graphic url="help/images/measureNumbers.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_measureNumbers"/></head>
               </figure>
               <p>Noteneditionen bzw. Faksimiles und Librettoeditionen können Anmerkungen enthalten, die durch Annotationssymbole geöffnet werden können.
                  Mit dem Sprechblase-Button lassen sich <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_annotations"/>.
                  Anmerkungen können Prioritäten und Kategorien zugeordnet sein. Das Filtern von Anmerkungen nach diesen Prioritäten und Anmerkungen ist über den globalen Button in der <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar"/> nicht möglich, sondern nur über die Auswahl an einem individuellen Fenster.</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/annotations.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_annotations"/></head>
               </figure>
               <p>Der Button mit den zwei horizontalen Pfeilen löst den Befehl <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_concordanceNav"/> aus und es öffnet sich der Navigator für <ptr target="#concordanceNavigator"/>, Details zur Bedienung des Konkordanz-Navigators finden sich im entsprechenden Abschnitt.</p>
               <figure>
                     <graphic url="help/images/concordanceNavigator.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_concordanceNav"/></head>
               </figure>
               <p>Am rechten unteren Rand kann mit dem Fragezeichen-Button die <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_help"/> geöffnet bzw. in den Vordergrund verschoben werden.</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/help.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_help"/></head>
               </figure>
            </div>
         </div>
        
         <!-- CONCORDANCE NAVIGATOR -->
         <div type="div1" xml:id="concordanceNavigator">
            <head>
               <term type="ediromGui" key="view.window.concordanceNavigator.ConcordanceNavigator_Title"/>
            </head>
            <p>Der Navigator für <term type="ediromGui" key="view.window.concordanceNavigator.ConcordanceNavigator_Title"/> ermöglicht das quellenübergreifende Navigieren in allen entsprechenden Faksimiles bzw. der Edition. 
               Ein weiteres Beispiel der Anwendung ist die Konkordanz von Partituren und den dazugehörigen Versen eines Librettos um die musikalischen Anweisungen neben den bestimmten Verszeilen gleichzeitig betrachten zu können.
               Das Vorhandensein der besagten Konkordanzen ist jedoch von der jeweiligen Edition abhängig.
               Sollte die ausgewählte Konkordanz weitere Untergliederungen, wie z.B. Sätze, beinhalten, wird ein zweites Drop-Down-Menü zur Auswahl erscheinen.
            </p>
            <figure>
               <graphic url="help/images/concNav_en.png"/>
               <graphic url="help/images/concNav2_en.png"/>
               <head>
                  <term type="ediromGui" key="view.desktop.TaskBar_concordanceNav"/> mit und ohne zusätzliches Drop-Down-Menü.</head>
            </figure>
            <p>Unter der Schiebeleiste befindet sich der Knopf <term type="ediromGui" key="view.window.concordanceNavigator.ConcordanceNavigator_Show"/>. 
               Dieser muss geklickt werden, um den ausgewählten Takt in allen offenen Quellen des Desktops zu öffnen.
               Es kann auch vor- bzw. rückwärts auf Taktebene innerhalb der Quellen navigiert werden, indem die Pfeile rechts und links des <term type="ediromGui" key="view.window.concordanceNavigator.ConcordanceNavigator_Show"/>-Knopfs verwendet werden.
               Sollte der ausgewählte Takt aber in anderen Quellen vorkommen, die aktuell nicht geöffnet sind, erscheint unten rechts ein Knopf, der alle weiteren Quellen öffnet und die Fenster neu ordnet.</p>
            </div>

         <!-- CONTENT WINDOWS -->
         <div type="div1" xml:id="windows">
            <head>Fenster mit Inhalt</head>
            <p>Oben an einem Fenster mit Inhalt befindet sich eine Zeile, die den Titel des geöffneten Objekts anzeigt.
            Unter der Titelzeile hat jedes Fenster eine <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/>.
            Links in der <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/> befindet sich die <term type="ediromGui" key="comboBox"/>, mit der zwischen verschiedenen <term type="ediromGui" key="views"/> des aktuell geöffneten Fensters gewechselt werden kann, z.B. <ptr target="#view_text"/>, <ptr target="#facsimileView"/>, <ptr target="#view_XML"/>.
            Je nach ausgewählter Ansicht kann am unteren Rand des Fenster die <term type="ediromGui" key="view.window.BottomBar"/> angezeigt sein, die unterschiedliche Werkzeuge zum Manipulieren der verschiedenen Objekte bereitstellt.</p>
               
            <!-- content windows TEXT-VIEW -->
            <div type="div2" xml:id="view_text">
               <head>
                  <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_textView"/>
               </head>
               <p>Sollte der Inhalt eines Fenster textbasiert sein, z.B. eine TEI-Datei, ist der Eintrag zu <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_textView"/> innerhalb eines <term><term type="ediromGui" key="view.window.TobBar_View"/> Menu</term>-Fensters verfügbar.
                  Der <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_textView"/> erscheint in ähnlicher Form einer Webseite und kann Links zu anderen Inhalten enthalten.
               </p>
            </div>
            
            <!-- content windows FAKSIMLE -->
            <div type="div2" xml:id="facsimileView">
               <head>
                  <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_sourceView"/>
               </head>
               <p>Ist <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_sourceView"/> eine der möglichen Ansichten eines Objekts werden die Bilder der Quelle gezeigt.
               </p>
               
               <!-- content windows Faksimile TOOLBAR -->
               <div type="div3" xml:id="facsimileView_toolbar">
                  <head>
                     <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/>
                  </head>
                  <p>In der <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/> gibt es die folgenden weiteren Menüs.</p>
               
                  <!-- content windows Faksimile toolbar VIEWMENU -->
                  <p>
                     <hi rend="bold"><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_viewMenu"/></hi><lb/>
                     Unter <term type="ediromGui" key="view.window.text.TextView_viewMenu"/> 
                        gibt es folgende Unterpunkte:
                     <list type="gloss">
                        <label>
                           <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_showMeasures"/>
                        </label>
                        <item>Die Option unterstützt die Kontrolle der Einblendung von Taktnumern der vorliegenden Quelle.
                           Taktnummern erscheinen in der Mitte des jeweiligen Taktes.</item>
                        <label>
                           <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_fitView"/>
                        </label>
                        <item>Der Eintrag steuert die Anpassung des Zoom-Levels der Quelle an die derzeitige Fenstergröße.</item>
                        <label>
                           <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_layersMenu"/>
                        </label>
                        <item>Der Menüeintrag zeigt bzw. verbirgt vorhandene Schichten in den Noten, wenn diese von der Edition bereitgestellt wurden.
                           Diese Schichten könnten beispielsweise farbige Bemerkungen zur visuellen Hervorherbung der Hinzufügungen im Autograph oder in den Faksimiles sein.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <!-- content windows Faksimile toolbar ANNOTATIONSMENU -->
                  <p>
                     <hi rend="bold">
                        <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_annotationsMenu"/><lb/>
                     </hi>
                     Unter <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_annotationsMenu"/> gibt es folgende Unterpunkte.
                     <list type="gloss">
                        <label>
                           <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_ShowAnnotations"/>
                        </label>
                        <item>Die Option aktiviert die Anzeige der Annotationen des Kritischen Berichts als Annotationssymbole auf den Faksimiles bzw. der Edition.
                           Annotationen können nach Priorität und Kategorie gefiltert werden (siehe unten).
                           In jeder Quelle werden nur die Annotationen angezeigt, die in Bezug zur geöffneten Quelle stehen.
                           Mit einem Mouseover über das Annotationssymbol wird ein Tooltip geöffnet, über den die Annotation in einem neuen Fenster geöffnet werden kann.</item>
                        <label>
                           <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_prioMenu"/>
                        </label>
                        <item>Filtermöglichkeit der Anmerkungen nach Priorität.</item>
                        <label>
                           <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_categoriesMenu"/>
                        </label>
                        <item>Filtermöglichkeit der Anmerkungen nach Kategorien.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <!-- content windows Faksimile toolbar ANNOTATIONSMENU -->
                  <p>
                  <hi rend="bold">
                     <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_gotoMenu"/><lb/>
                  </hi>
                  Das <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_gotoMenu"/> hat folgende Funktionen:
                  <list type="gloss">
                     <label>
                        <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_gotoMeasure"/>
                     </label>
                     <item>Die Option öffnet einen Dialog, in den gewünschte Satz- und Takt-Nummern eingetragen werden können.</item>
                     <label>
                        <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_gotoMovement"/>
                     </label>
                     <item>Auflistung aller Sätze bzw. editionsspezifisch angelegte Abschnitte innerhalb einer Quelle.</item>
                  </list>
               </p>
               </div>
               <!-- content windows Faksimile TASKBAR -->
               <div type="div3" xml:id="facsimileView_taskbar">
                  <head>
                     <term type="ediromGui" key="view.window.BottomBar"/>
                  </head>
                  <p>Die <term type="ediromGui" key="view.window.BottomBar"/> enthält folgende Werkzeuge für die Navigation innerhalb des Inhalts der Quellen:</p>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/pageView.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_PageBasedView"/>: wechselt zu einer seitenbasierten Navigation der Quelle.</head>
                  </figure>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/barView.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView"/>: wechselt zu einer taktbasierten Navigation der Quelle. Bei Aktivierung dieser Ansicht erscheinen die drei folgenden zusätzlichen Werkzeuge in der <term type="ediromGui" key="view.window.BottomBar"/>.</head>
                  </figure>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/SourceView_measureBasedCombo.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView"/>, <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_measureBasedCombo"/>: Es kann der Satz ausgewählt werden, dessen Takte angezeigt werden sollen.</head>
                  </figure>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/selectVoices.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView"/>, <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView_selectVoices"/>: Es können einzelne Stimmen ausgewählt werden. Dieses Werkzeug ist nur verfügbar, wenn verschiedene Stimmen in der Codierung gekennzeichnet sind.</head>
                   </figure>  
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/SourceView_measureBasedRange.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView"/>, <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_measureBasedRange"/>: Eingabe eines Taktumfangs, durch den "geblättert" werden soll.</head>
                  </figure>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/slider.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_zoomSlider"/></head>
                  </figure>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/zoom-fit.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_fitView"/>: passt die Größe der aktuellen Quelle an das Fenster an.</head>
                  </figure>
                  <figure>
                     <graphic url="help/images/prev-box-next.png"/>
                     <head><term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_PageBasedView_pageSpinner"/> bzw. <term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView_measureSpinner"/></head>
                        <p>Die Zahl im Nummernfeld zeigt die derzeitige Seitenzahl (<term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_PageBasedView"/>) oder Taktzahl (<term type="ediromGui" key="view.window.source.SourceView_MeasureBasedView"/>) an.
                           Das Wechseln auf eine andere Seite oder einen anderen Takt ist durch das Klicken auf die Pfeilköpfe oder die Eingabe einer Zahl in das Nummernfeld möglich.
                           Die möglichen Zahlen korrespondieren mit der Quelle, beginnen also nicht immer mit 1 und können auch alphanumerische Charaktere enthalten.</p>
                  </figure>
               </div>
            </div>
   
            <!-- content windows XML-VIEW -->
            <div type="div2" xml:id="view_XML">
               <head>
                  <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_xmlView"/>
               </head>
               <p>In der <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_xmlView"/> gibt es folgende Optionen in der <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/>.</p>
               <list type="gloss">
                  <label>
                     <term type="ediromGui" key="view.window.xmlView_decreaseFontSize.label"/>
                  </label>
                  <item><term><term type="ediromGui" key="view.window.xmlView_decreaseFontSize.title"/>-Button</term></item>
                  <label>
                     <term type="ediromGui" key="view.window.xmlView_increaseFontSize.label"/>
                  </label>
                  <item><term><term type="ediromGui" key="view.window.xmlView_increaseFontSize.title"/>-Button</term></item>
                  <label>
                     <term type="ediromGui" key="view.window.xmlView_showLineNumbers.label"/>
                  </label>
                  <item><term><term type="ediromGui" key="view.window.xmlView_showLineNumbers.title"/>-Button</term></item>
               </list>
            </div>
            
            <!-- content windows ANNOTATION VIEW -->
             <div type="div2" xml:id="annotationView">
                <head>
                   <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_annotationView"/>
                </head>
                <p>Mit dem Unterpunkt <term type="ediromGui" key="controller.window.Window_annotationView"/> aus dem <term type="ediromGui" key="view.window.TobBar_View"/> Menü lassen sich die Lesarten bzw. die individuellen Annotationen aus dem Kritischen Bericht des vorliegenden Werkes öffnen.
                   Einige Editionen bieten einen Einstieg in den kritischen Bericht auch als Eintrag in der <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/> an.
                   Die Kopfzeile des kritischen Berichts kann folgende Einträge haben.
                  <list type="gloss">
                     <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_No"/></label>
                     <item>Zeigt die laufende Nummer der Annotationen an.</item>
                     <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_TitleLabel"/></label>
                     <item>Titel der Annotation, der den Gegenstand der Annotation verdeutlicht.</item>
                     <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Categories"/></label>
                     <item>Kategorien, die einer Annotation zugeordnet werden können.</item>
                     <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Priority"/></label>
                     <item>Priorität, die einer Annotation zugewiesen werden kann.</item>
                     <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Source"/></label>
                     <item>Quelle(n), in denen die Annotation vorkommt.</item>
                  </list>
                </p><lb/>
               <p>Ein Klick auf eine Kopfzeilen-Kategorie ordnet die Daten auf- bzw. absteigend neu an.
                  Ein Pfeil in der rechten Ecke der Kopfzeile bei mouse-over öffnet ein Kontextmenü mit folgenden Einstellungsmöglichkeiten:
                  <list type="bulleted">
                      <item>Einstellung der Reihenfolge.</item>
                      <item>Anzeigen/Verstecken einzelner Einträge der Kopfzeile.</item>
                      <item>Anwenden eines Filters auf die jeweilige Spalte.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>Ein Doppelklick auf einen Eintrag in der Annotationsliste öffnet die Detail-Ansicht der Annotation.
                  In der <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/> unter <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Display"/> können die zugehörigen Quellen wie folgt angeordnet werden.
                  <list type="gloss">
                      <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Grid"/></label>
                     <item>Zeigt die Bilder aller zugehörigen Quellen in einem Raster. Mit einem Doppelklick auf ein einzelnes Objekt kann dieses in der <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Single"/> angezeigt werden (siehe unten).</item>
                      <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Single"/></label>
                      <item>Zeigt den Quellenausschnitt, auf den sich die Annotation bezieht.
                         Mit einem Doppelklick kann wieder zurück auf die <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Grid"/> (siehe oben) oder <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_ListView"/> (siehe unten) navigiert werden.</item>
                      <label><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_ListView"/></label>
                     <item>Liste mit <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Source"/> und <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_TitleLabel"/>.</item>
                  </list>
               </p><lb/>
               <p>Die <term type="ediromGui" key="view.window.BottomBar"/> enthält folgende Werkzeuge.</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/view-list-details-symbolic.png"/>
                  <head>(Rückkehr zur) <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_ListView"/></head>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/go-previous.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_PreviousAnnotation"/> aus der Anmerkungsliste.</head>
               </figure>
                <figure>
                   <graphic url="help/images/go-next.png"/>
                   <head><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_NextAnnotation"/> aus der Anmerkungsliste.</head>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/openAllWindows.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_OpenAll"/>: Öffnet die detaillierte Ansicht aller Quellen, die in Zusammenhang mit der aktuell ausgewählte Annotation stehen.</head>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/closeAllWindows.png"/>
                  <head><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_CloseAll"/>: Nur verfügbar, wenn <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_OpenAll"/> vorhergehend ausgeführt wurde.</head>
               </figure>
            </div>
         </div>
         
       <!-- WORKING WITH ANNOTATIONS -->
         <div type="div1" xml:id="annotations">
            <head>Arbeiten mit Annotationen</head>
            <p>Annotationen, die aus dem Kritischen Bericht einer Edition kommen, können in <term type="ediromGui" key="global_appName"/> auf unterschiedliche Weise geöffnet werden.
               <lb/>(1) Symbole, die bereits in der Quelle angezeigt werden, liefern bereits eine große Bandbreite an Informationen. Durch einen Doppelklick kann dadurch auch der komplette Kritische Bericht erreicht werden.
               <lb/>(2) Der komplette Kritische Bericht einer Edition ist üblicherweise als <ptr type="ediromGui" target="#annotationView"/> unter dem Menüpunkt <term key="view.window.TobBar_View"/> in der <term type="ediromGui" key="view.window.TopBar"/> verfügbar. Wie bereits oben erwähnt, bieten einige Editionen auch einen Einstieg in den kritischen Bericht als Eintrag in der <term type="ediromGui" key="view.navigator.Navigator"/> an.</p>
            <p>Ferner liefert <term type="ediromGui" key="global_appName"/> die Möglichkeit, Annotationen in <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Categories"/> und <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Priority"/> einzuteilen.
               Der Gebrauch dieser Optionen hängt von den Editionsrichtlinen ab (z.B. den Kategorien, die tatsächlich verwendet wurden). 
               Deshalb sollte die folgende Beschreibung nicht als komplette Dokumentation gesehen werden, sondern eher als eine Einführung in die grundsätzlichen Konzepte dieser Überlegung.</p>
            <figure>
               <graphic url="help/images/annotationOverview.png"/>
               <head>Ein exemplarischer Screenshot eines Annotationssymbols, das den Tooltip einer einzelnen Annotation zeigt.</head>
            </figure>
            
            <!-- working with annotations PRIORITY -->
            <div type="div2">
               <head><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Priority"/></head>
               <p>Eine <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Priority"/> gibt einen Hinweis auf die Wichtigkeit der Annotation.
                  Die Visualisierung der <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Priority"/> im <ptr target="#facsimileView"/> wird durch eine Farbcodierung der Symbole erreicht:</p>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/annotGeneric1.png"/>
                  <p><hi rend="italic">Priorität 1</hi> Annotationen beziehen sich auf die editionsspezifischen Schlüsselprobleme und sind mit der Farbe rot markiert.</p>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/annotGeneric2.png"/>
                  <p><hi rend="italic">Priorität 2</hi> Annotationen beziehen sich auf wichtige Aspekte der Edition, die aber nicht von größter Bedeutung für die Edition sind und sind orange markiert.</p>
               </figure>
               <figure>
                  <graphic url="help/images/annotGeneric3.png"/>
                  <p><hi rend="italic">Priorität 3</hi> Annotationen enthalten editorische Beobachtungen, die normalerweise nur für die Dokumentquellen interessant sind. Diese Annotationen sind mit gelb markiert.</p>
               </figure>
            </div>
            
            <!-- working with annotations CATEGORY -->
            <div type="div2">
               <head><term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Categories"/></head>
               <p>Annotationen können einer oder mehreren <term type="ediromGui" key="view.window.AnnotationView_Categories"/> zugeordnet sein, die jeweils eigene Symbol haben. 
                  Diese Symbole sind meistens ebenfalls in der Farbe der codierten Box angezeigt, in der das Annotationssymbol im <ptr target="#facsimileView"/> ist.
                  Damit ist es möglich, den Typ bzw. den Inhalt der Annotation mithilfe des Symbols schneller zu erfassen.</p>
               <p>Die verfügbaren Annotationskategorien hängen von der jeweiligen Edition ab.
                  Typische Beispiele für Annotationen sind etwa <hi rend="italic">Bogensetzung</hi>, <hi rend="italic">Kennzeichnung der Ausdrücke</hi> oder <hi rend="italic">Artikulation</hi>.</p>    
               <figure>
                  <table rend="frame" xml:id="Table2">
                     <row role="label">
                        <cell>Kategorie</cell>
                        <cell>Symbol im Faksimile</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Partitur</cell>
                        <cell>
                           <figure>
                              <graphic url="help/images/annotNotation1.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotNotation2.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotNotation3.png"/>
                           </figure>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Expressive Kennzeichnung</cell>
                        <cell>
                           <figure>
                              <graphic url="help/images/annotExpr1.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotExpr2.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotExpr3.png"/>
                           </figure>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Choral Text</cell>
                        <cell>
                           <figure>
                              <graphic url="help/images/annotText1.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotText2.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotText3.png"/>
                            </figure>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Kombination verschiedener Kategorien</cell>
                        <cell>
                           <figure>
                              <graphic url="help/images/annotGeneric1.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotGeneric2.png"/>
                              <graphic url="help/images/annotGeneric3.png"/>
                           </figure>
                        </cell>
                     </row>
                  </table>
                  <head>Beispielsymbole für Kategorien bei Annotationen.</head>
               </figure>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
